Código de conducta
==================

Al participar en el grupo Python en español, te comprometes a fomentar una
experiencia libre de acoso para todo el mundo, independientemente de la edad,
dimensión corporal, discapacidad visible o invisible, etnicidad, características
sexuales, identidad y expresión de género, nivel de experiencia, educación,
nivel socio-económico, nacionalidad, apariencia personal, raza, religión, o
identidad u orientación sexual.

Este Código de Conducta detalla qué comportamientos se esperan, cuáles se
rechazan y qué mecanismos hay para ayudar a una persona que esté siendo objeto
de comportamientos inadecuados.


¿Por qué un código de conducta?
-------------------------------

Siguiendo con el zen de Python, *explícito mejor que implícito*. Explicitar qué
se espera del ambiente de participacion en "Python en español":

- Favorece que más personas sepan que son bienvenidas.
- Evita ambigüedades.
- Construye un clima de confianza, donde si alguien quiere reportar un
  incidente, sabrá que no empezaremos por cuestionarle (*victim blaming*).

Alcance
--------
Este código de conducta es aplicable a todas las personas que participen en
espacios del grupo "Python en español", ya sean en línea o presenciales de ser
el caso.


Nuestros estándares
-------------------

Ejemplos de comportamiento que contribuyen a crear un ambiente positivo al grupo:

* Demostrar empatía y amabilidad ante otras personas. No insultes o humilles a
  otros asistentes. Recuerda que las bromas sexistas, racistas o discriminatorias
  no son apropiadas. Nunca lo son.
* Respetar las diferentes opiniones, puntos de vista y experiencias.
* Dar y aceptar adecuadamente críticas constructivas.
* Aceptar la responsabilidad y disculparse ante quienes se vean afectados por
  nuestros errores, aprendiendo de la experiencia.
* Centrarse en lo que sea mejor no sólo para nosotros como individuos, si no
  para la comunidad en general.
* Prestar especial atención a las personas que recién llegan a la comunidad.

Ejemplos de comportamiento inaceptable:

* El uso de lenguaje o imágenes sexualizadas, y aproximaciones o atenciones
  sexuales de cualquier tipo.
* Comentarios despectivos (*trolling*), insultantes o derogatorios, y ataques
  personales o políticos.
* Bromas racistas, sexistas o excluyentes.
* El acoso en público o privado.
* Publicar información privada de otras personas, tales como direcciones físicas
  o de correo electrónico, sin su permiso explícito.
* Otras conductas que puedan ser razonablemente consideradas como inapropiadas
  en un entorno profesional.

Por acoso se entiende comentarios ofensivos relacionados con género, orientación
sexual, discapacidad, apariencia física, tamaño corporal, etnia o religión,
pornografía en espacios públicos, intimidación deliberada, acecho, persecución,
acoso por fotografías o grabaciones, constante interrupción de charlas u otros
eventos, contacto físico inapropiado y atención sexual no deseada.


Cumplimiento
-------------

La administración del grupo es responsable de aclarar y hacer cumplir este
código de conducta; en caso de que se determine un comportamiento inadecuado,
tomará las acciones que considere oportunas. Éstas van desde exigir el cese del
comportamiento, hasta la expulsión de una persona de un evento o del grupo, sin
derecho a reclamo.

La administración del grupo tendrá el derecho y la responsabilidad de eliminar,
editar o rechazar mensajes, comentarios, *commits*, código, ediciones de páginas
de wiki, tickets y otras contribuciones que no se alineen con este código de
conducta, y comunicará las razones para sus decisiones de moderación cuando sea
apropiado.


Denuncia e información de contacto
----------------------------------

Los casos de comportamiento abusivo, acosador o inaceptable de otro modo podrán
ser denunciados a las personas administradoras de la comunidad responsables del
cumplimiento:

* En Telegram, al grupo `Python en español (META) <https://t.me/pythonesp_meta>`_
  o directamente a algún administrador del grupo si es necesario mantener tu
  privacidad al momento de realizar el reporte.
* Si es un evento presencial, ponte en contacto directamente con las personas
  organizadoras del evento. Es muy probable que hayan publicando un código de
  conducta específico del evento con instrucciones de a quién acudir; te
  proporcionarán un espacio seguro para ayudarte.
* Si se trata de otro espacio en línea relacionado al grupo "Python en español",
  ponte en contacto con las personas moderadoras de ese espacio.

Todas las personas administradoras del grupo están obligadas a respetar la
privacidad y la seguridad de quienes denuncien incidentes.


Atribución
----------

Este código de conducta extiende el ya existente con aportaciones de otros códigos:

- La `versión en español del Contributor Covenant 2.0 <https://www.contributor-covenant.org/es/version/2/0/code_of_conduct/>`_.
- El `código de conducta de DjangoCon Europe 2020 <https://2020.djangocon.eu/conduct/code_of_conduct/>`_.
